% Options for packages loaded elsewhere
\PassOptionsToPackage{unicode}{hyperref}
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}
%
\documentclass[
]{article}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage{ifxetex,ifluatex}
\ifnum 0\ifxetex 1\fi\ifluatex 1\fi=0 % if pdftex
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
  \usepackage{textcomp} % provide euro and other symbols
\else % if luatex or xetex
  \usepackage{unicode-math}
  \defaultfontfeatures{Scale=MatchLowercase}
  \defaultfontfeatures[\rmfamily]{Ligatures=TeX,Scale=1}
\fi
% Use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
\IfFileExists{microtype.sty}{% use microtype if available
  \usepackage[]{microtype}
  \UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\makeatletter
\@ifundefined{KOMAClassName}{% if non-KOMA class
  \IfFileExists{parskip.sty}{%
    \usepackage{parskip}
  }{% else
    \setlength{\parindent}{0pt}
    \setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}}
}{% if KOMA class
  \KOMAoptions{parskip=half}}
\makeatother
\usepackage{xcolor}
\IfFileExists{xurl.sty}{\usepackage{xurl}}{} % add URL line breaks if available
\IfFileExists{bookmark.sty}{\usepackage{bookmark}}{\usepackage{hyperref}}
\hypersetup{
  hidelinks,
  pdfcreator={LaTeX via pandoc}}
\urlstyle{same} % disable monospaced font for URLs
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{color}
\usepackage{fancyvrb}
\newcommand{\VerbBar}{|}
\newcommand{\VERB}{\Verb[commandchars=\\\{\}]}
\DefineVerbatimEnvironment{Highlighting}{Verbatim}{commandchars=\\\{\}}
% Add ',fontsize=\small' for more characters per line
\usepackage{framed}
\definecolor{shadecolor}{RGB}{248,248,248}
\newenvironment{Shaded}{\begin{snugshade}}{\end{snugshade}}
\newcommand{\AlertTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.94,0.16,0.16}{#1}}
\newcommand{\AnnotationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\AttributeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.77,0.63,0.00}{#1}}
\newcommand{\BaseNTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.81}{#1}}
\newcommand{\BuiltInTok}[1]{#1}
\newcommand{\CharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\CommentTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textit{#1}}}
\newcommand{\CommentVarTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\ConstantTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\ControlFlowTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.29,0.53}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\DataTypeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.29,0.53}{#1}}
\newcommand{\DecValTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.81}{#1}}
\newcommand{\DocumentationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\ErrorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.64,0.00,0.00}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\ExtensionTok}[1]{#1}
\newcommand{\FloatTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.81}{#1}}
\newcommand{\FunctionTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\ImportTok}[1]{#1}
\newcommand{\InformationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\KeywordTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.29,0.53}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\NormalTok}[1]{#1}
\newcommand{\OperatorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.81,0.36,0.00}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\OtherTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{#1}}
\newcommand{\PreprocessorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textit{#1}}}
\newcommand{\RegionMarkerTok}[1]{#1}
\newcommand{\SpecialCharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\SpecialStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\StringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\VariableTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\VerbatimStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\WarningTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\usepackage{graphicx,grffile}
\makeatletter
\def\maxwidth{\ifdim\Gin@nat@width>\linewidth\linewidth\else\Gin@nat@width\fi}
\def\maxheight{\ifdim\Gin@nat@height>\textheight\textheight\else\Gin@nat@height\fi}
\makeatother
% Scale images if necessary, so that they will not overflow the page
% margins by default, and it is still possible to overwrite the defaults
% using explicit options in \includegraphics[width, height, ...]{}
\setkeys{Gin}{width=\maxwidth,height=\maxheight,keepaspectratio}
% Set default figure placement to htbp
\makeatletter
\def\fps@figure{htbp}
\makeatother
\setlength{\emergencystretch}{3em} % prevent overfull lines
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
\setcounter{secnumdepth}{-\maxdimen} % remove section numbering

\author{}
\date{\vspace{-2.5em}}

\begin{document}

\hypertarget{exemplo-de-regressao-simples}{%
\section{Exemplo de regressao
simples}\label{exemplo-de-regressao-simples}}

Le dados colesterol e faz uma regressao simples tendo como co-variavel a
idade

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{ex<-}\KeywordTok{read.table}\NormalTok{(}\StringTok{"colesterol.txt"}\NormalTok{,}\DataTypeTok{header=}\NormalTok{T)}
\NormalTok{ex}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
##    paciente colesterol idade
## 1         1        3.5    46
## 2         2        1.9    20
## 3         3        4.0    52
## 4         4        2.6    30
## 5         5        4.5    57
## 6         6        3.0    25
## 7         7        2.9    28
## 8         8        3.8    36
## 9         9        2.1    22
## 10       10        3.8    43
## 11       11        4.1    57
## 12       12        3.0    33
## 13       13        2.5    22
## 14       14        4.6    63
## 15       15        3.2    40
## 16       16        4.2    48
## 17       17        2.3    28
## 18       18        4.0    49
## 19       19        4.3    52
## 20       20        3.9    58
## 21       21        3.3    29
## 22       22        3.2    34
## 23       23        2.5    24
## 24       24        3.3    50
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{fit<-}\KeywordTok{lm}\NormalTok{(colesterol}\OperatorTok{~}\NormalTok{idade,}\DataTypeTok{data=}\NormalTok{ex)}
\KeywordTok{summary}\NormalTok{(fit)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## 
## Call:
## lm(formula = colesterol ~ idade, data = ex)
## 
## Residuals:
##     Min      1Q  Median      3Q     Max 
## -0.6111 -0.2151 -0.0058  0.2297  0.6256 
## 
## Coefficients:
##             Estimate Std. Error t value Pr(>|t|)    
## (Intercept) 1.279868   0.215699   5.934 5.69e-06 ***
## idade       0.052625   0.005192  10.136 9.43e-10 ***
## ---
## Signif. codes:  0 '***' 0.001 '**' 0.01 '*' 0.05 '.' 0.1 ' ' 1
## 
## Residual standard error: 0.334 on 22 degrees of freedom
## Multiple R-squared:  0.8236, Adjusted R-squared:  0.8156 
## F-statistic: 102.7 on 1 and 22 DF,  p-value: 9.428e-10
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{anova}\NormalTok{(fit)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## Analysis of Variance Table
## 
## Response: colesterol
##           Df  Sum Sq Mean Sq F value    Pr(>F)    
## idade      1 11.4648 11.4648  102.75 9.428e-10 ***
## Residuals 22  2.4548  0.1116                      
## ---
## Signif. codes:  0 '***' 0.001 '**' 0.01 '*' 0.05 '.' 0.1 ' ' 1
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{attach}\NormalTok{(ex)}
\KeywordTok{attach}\NormalTok{(fit)}
\CommentTok{# R-Quadrado ajustado a uma medida semelhante ao R-quadrado mas que, ao contrario deste, nao aumenta com a inclusao de variaveis independentes nao significativas. O R-quadrado tende a  aumentar sempre que sao adicionadas novas variaveis independentes, mesmo que contribuam pouco para o poder explicativo da regressao.}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

E fazemos analise de residuos

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{plot}\NormalTok{(idade,residuals)}
\KeywordTok{title}\NormalTok{(}\StringTok{"Linearidade"}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{Luiz-Henrique-Gonçalves-Miranda---exemploRegressLinear_files/figure-latex/unnamed-chunk-1-1.pdf}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{#  Na Regressao Linear Simples, tem o mesmo papel do grafico residuos vs valores estimados.}
\CommentTok{# Em Regressao Multipla, pode ser usado para verificar a necessidade de se incluir variaveis. E feito o grafico dos residuos vs variaveis nao incluidas no modelo. Se houver algum padrao, significa que a variavel deve ser incluida.}

\KeywordTok{qqnorm}\NormalTok{(residuals)}
\KeywordTok{qqline}\NormalTok{(residuals)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{Luiz-Henrique-Gonçalves-Miranda---exemploRegressLinear_files/figure-latex/unnamed-chunk-1-2.pdf}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{plot}\NormalTok{(fitted.values,residuals)}
\KeywordTok{title}\NormalTok{(}\StringTok{"Homogeneidade da Variancia"}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{Luiz-Henrique-Gonçalves-Miranda---exemploRegressLinear_files/figure-latex/unnamed-chunk-1-3.pdf}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{# se os pontos estao aleatoriamente distribuidos em torno do 0, sem nenhum comportamento ou tendencia, temos indicios de que a variancia dos residuos e a mesma para as observacoes.}

\KeywordTok{plot}\NormalTok{(}\DecValTok{1}\OperatorTok{:}\DecValTok{24}\NormalTok{,residuals,}\DataTypeTok{xlab=}\StringTok{'indice'}\NormalTok{)}
\KeywordTok{title}\NormalTok{(}\StringTok{"Independencia"}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{Luiz-Henrique-Gonçalves-Miranda---exemploRegressLinear_files/figure-latex/unnamed-chunk-1-4.pdf}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{# se os pontos tiverem um comportamento que se repete em determinado ponto do grafico, temos indicios de dependencia dos residuos.A presenca de algum padrro indica correlacao entre os residuos.}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Predicao incluindo intervalo confianca

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{plot}\NormalTok{(idade, colesterol, }\DataTypeTok{pch =} \DecValTok{18}\NormalTok{)}
\KeywordTok{abline}\NormalTok{(fit, }\DataTypeTok{col =} \StringTok{"red"}\NormalTok{)}
\NormalTok{newX =}\StringTok{ }\KeywordTok{seq}\NormalTok{(}\KeywordTok{min}\NormalTok{(idade), }\KeywordTok{max}\NormalTok{(idade), }\DecValTok{1}\NormalTok{)}
\NormalTok{prd.CI =}\StringTok{ }\KeywordTok{predict}\NormalTok{(fit, }\DataTypeTok{newdata =} \KeywordTok{data.frame}\NormalTok{(}\DataTypeTok{idade=}\NormalTok{newX), }\DataTypeTok{interval =} \StringTok{"confidence"}\NormalTok{, }\DataTypeTok{level =} \FloatTok{0.95}\NormalTok{) }\CommentTok{#intervalo de confianca: leva em consideracao a incerteza da parametro estimado}
\CommentTok{# o intervalo contera o verdadeiro par?metro com 95% de probabilidade }
\KeywordTok{lines}\NormalTok{(newX, prd.CI[, }\DecValTok{2}\NormalTok{], }\DataTypeTok{col =} \StringTok{"blue"}\NormalTok{, }\DataTypeTok{lty =} \DecValTok{2}\NormalTok{)}
\KeywordTok{lines}\NormalTok{(newX, prd.CI[, }\DecValTok{3}\NormalTok{], }\DataTypeTok{col =} \StringTok{"blue"}\NormalTok{, }\DataTypeTok{lty =} \DecValTok{2}\NormalTok{)}
\NormalTok{prd.PI =}\StringTok{ }\KeywordTok{predict}\NormalTok{(fit, }\DataTypeTok{newdata =} \KeywordTok{data.frame}\NormalTok{(}\DataTypeTok{idade=}\NormalTok{newX), }\DataTypeTok{interval =} \StringTok{"prediction"}\NormalTok{, }\DataTypeTok{level =} \FloatTok{0.95}\NormalTok{)}
\CommentTok{#intervalo de predicao: leva em consideracao a incerteza do parametro estimado e da predicao}
\CommentTok{# Um intervalo de predi??o ? um intervalo associado a uma vari?vel aleat?ria ainda a ser observada.}
\CommentTok{# O verdadeiro valor da predicao deve estar dentro do intervalo com probabilidade de 0.95.}
\KeywordTok{lines}\NormalTok{(newX, prd.PI[, }\DecValTok{2}\NormalTok{], }\DataTypeTok{col =} \StringTok{"green"}\NormalTok{, }\DataTypeTok{lty =} \DecValTok{3}\NormalTok{)}
\KeywordTok{lines}\NormalTok{(newX, prd.PI[, }\DecValTok{3}\NormalTok{], }\DataTypeTok{col =} \StringTok{"green"}\NormalTok{, }\DataTypeTok{lty =} \DecValTok{3}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{Luiz-Henrique-Gonçalves-Miranda---exemploRegressLinear_files/figure-latex/unnamed-chunk-2-1.pdf}

\end{document}
